<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Jardim Sonoro: Blog</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://jardimsonoro.com/blog/feeds/all-pt-br.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jardimsonoro.com/blog/</id><updated>2025-05-18T11:52:14-03:00</updated><entry><title>Como fazer uma boa playlist</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/como-fazer-uma-boa-playlist" rel="alternate"></link><published>2025-05-18T11:52:14-03:00</published><updated>2025-05-18T11:52:14-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-18:/blog/como-fazer-uma-boa-playlist</id><summary type="html">&lt;p&gt;A música tem um papel essencial na vida de muitas pessoas — para algumas, é tão vital quanto respirar. Estima-se que cerca de um terço da população mundial possua uma percepção auditiva mais sensível que a visual. E, mesmo para os outros dois terços, quando a música é boa, dificilmente passa …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A música tem um papel essencial na vida de muitas pessoas — para algumas, é tão vital quanto respirar. Estima-se que cerca de um terço da população mundial possua uma percepção auditiva mais sensível que a visual. E, mesmo para os outros dois terços, quando a música é boa, dificilmente passa despercebida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo estudos científicos, a música pode ter surgido antes mesmo da linguagem falada, sendo uma das manifestações mais primitivas e profundas do que nos torna humanos. Essa força ancestral e emocional é o que torna a música uma ferramenta tão poderosa — não só na vida pessoal, mas também no ambiente dos negócios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como pessoas, marcas também precisam de música. Lojas, restaurantes, clínicas, academias e escritórios podem se beneficiar enormemente de uma curadoria sonora bem pensada. O &lt;em&gt;music branding&lt;/em&gt; é a prática de traduzir a identidade de uma marca em experiências musicais coerentes, exclusivas e emocionalmente envolventes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O trabalho de curadoria musical exige pesquisa constante, atualização permanente e muita sensibilidade. Isso envolve acompanhar publicações especializadas, explorar lançamentos e reedições de todas as épocas e estilos, e manter um banco de dados musical que permita criar seleções únicas para cada projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa trilha sonora dentro de um ambiente comercial não apenas agrada os ouvidos — ela molda o clima emocional do espaço, influencia o comportamento do consumidor e fortalece o vínculo afetivo com a marca. Quando a música é mal escolhida ou repetitiva, o impacto negativo pode ser direto, especialmente para os mais atentos aos estímulos sonoros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um projeto de &lt;em&gt;music branding&lt;/em&gt;, o processo geralmente envolve três etapas principais:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pesquisa e Curadoria&lt;/strong&gt;: Estudo da marca e do seu público para criar conteúdo musical exclusivo, que reflita sua identidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Implantação em ambiente físico&lt;/strong&gt;: Sistemas de rádio interna ou vídeo com programação musical própria, atualizada regularmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extensão digital da experiência&lt;/strong&gt;: Perfis oficiais em plataformas como Spotify, onde playlists temáticas são compartilhadas e amplificadas pelas redes sociais da marca.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cada nova faixa selecionada é como um tijolo na construção de uma atmosfera. Quando os clientes cantarolam, batem o pé ou se sentem acolhidos por aquela trilha, sabe-se que a música está cumprindo seu papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fim das contas, o objetivo é simples: criar experiências memoráveis por meio da música. Uma boa canção pode transformar um momento, um dia, ou até mesmo marcar uma vida inteira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que seria de nós sem as músicas que amamos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="misc"></category><category term="playlists"></category></entry><entry><title>Tasty Salad Shop - Music Branding</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/tasty-salad-shop-music-branding" rel="alternate"></link><published>2025-05-18T11:39:16-03:00</published><updated>2025-05-18T11:39:16-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-18:/blog/tasty-salad-shop-music-branding</id><summary type="html">&lt;p&gt;Para o Tasty Salad Shop desenvolvemos uma programação musical realmente original, considero a concepção do Music Branding , que veio do sócio Rodrigo, genial. A idéia é pesquisar músicas com instrumentos de “verdade”, bandas que usam bateria, guitarra e baixo, nada de sons eletrônicos. Assim como a gastronomia do Tasty, que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Para o Tasty Salad Shop desenvolvemos uma programação musical realmente original, considero a concepção do Music Branding , que veio do sócio Rodrigo, genial. A idéia é pesquisar músicas com instrumentos de “verdade”, bandas que usam bateria, guitarra e baixo, nada de sons eletrônicos. Assim como a gastronomia do Tasty, que prioriza ingredientes verdadeiramente frescos e nutritivos.
O resultado é muito Ska, Rock, Jazz, Blues, Folk e Surf Music… E tem tudo a ver!
Além da programação musical dentro das lojas, também criamos playlists temáticas, no perfil da marca dentro do Spotify, que são divulgadas em todas as redes sociais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dia Internacional da Mulher:
Para o dia internacional da mulher preparamos uma playlist em homenagem as pioneiras do Ska e Rockabilly. Estilos considerados masculinos nas décadas de 1950 e 1960, porém como mostra a Playlist, deve muito a grandes garotas.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/playlist/22vRxj5pnl3t9oig5aZEQ8?utm_source=generator" width="100%" height="352" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="misc"></category><category term="playlists"></category><category term="Spotify"></category></entry></feed>