<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Jardim Sonoro - Blog</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://jardimsonoro.com/blog/feeds/all-pt-br.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jardimsonoro.com/blog/</id><updated>2025-05-25T14:43:53-03:00</updated><entry><title>O Embalo de Tenorio Jr.</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/o-embalo-de-tenorio-jr/" rel="alternate"></link><published>2025-05-25T14:43:53-03:00</published><updated>2025-05-25T14:43:53-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-25:/blog/o-embalo-de-tenorio-jr/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Capa Do Album Embaldo de Tenorio Jr." src="../img/tenoriojrdesenho.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em uma loja de discos empoeirada no Rio de Janeiro, sob a iluminação âmbar o jornalista musical Jeff Harris descobre, quase por acaso, a música de Francisco Tenório Cerqueira Júnior. A fumaça preguiçosa de cigarro paira no ar, criando um cenário quase cinematográfico. O impacto é imediato, uma epifania sonora …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Capa Do Album Embaldo de Tenorio Jr." src="../img/tenoriojrdesenho.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em uma loja de discos empoeirada no Rio de Janeiro, sob a iluminação âmbar o jornalista musical Jeff Harris descobre, quase por acaso, a música de Francisco Tenório Cerqueira Júnior. A fumaça preguiçosa de cigarro paira no ar, criando um cenário quase cinematográfico. O impacto é imediato, uma epifania sonora que o lança numa busca obsessiva: quem era aquele pianista virtuoso, autor de um único e seminal álbum, &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/master/228723-Tenório-Jr-Embalo"&gt;Embalo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, e tragicamente desaparecido nas brumas da ditadura argentina em 1976.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Screenshot 3 de Atiraram no Pianista" src="../img/pianistavista.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Screenshot de Atiraram No Pianista" src="../img/pianistario.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Toca Do Vinicius" src="../img/tocadovinicius.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa cena abre o animadoc &lt;em&gt;Atiraram no Pianista&lt;/em&gt; &lt;a href="https://www.imdb.com/pt/title/tt11242654/?reasonForLanguagePrompt=browser_header_mismatch"&gt;(2023)&lt;/a&gt;, dos diretores espanhóis Fernando Trueba e Javier Mariscal, servindo como portal para uma história que, por décadas, permaneceu uma ferida aberta, uma melodia brutalmente interrompida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeff Harris, repórter fictício da &lt;em&gt;The New Yorker&lt;/em&gt;, com a voz inconfundível de Jeff Goldblum, é um alter ego animado que espelha a jornada de descoberta do próprio Trueba e, por extensão, a do espectador. Trueba criou o personagem para escapar das armadilhas do documentário tradicional, evitando bustos parlantes lamentando um gênio perdido. Em vez disso, o filme imerge o público no vibrante mundo de Tenório Jr., um dos pianistas mais talentosos da música brasileira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=heBfOfb4lXM"&gt;Trailer de Atiraram no Pianista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Os Anos Dourados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Tenorinho 3" src="../img/tenorio3.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco Tenório Cerqueira Júnior nasceu no Rio de Janeiro, em 4 de julho de 1941, no bairro de Laranjeiras. Já na juventude, emergiu na cena musical carioca como um talento nato, um pianista cuja habilidade parecia brotar com naturalidade, como se fosse um dom inato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O palco geralmente era no lendário &lt;strong&gt;Beco das Garrafas&lt;/strong&gt;, um estreito corredor em Copacabana que, entre o final dos anos 1950 e meados dos 1960, pulsava como o epicentro da modernização da música brasileira. Boates minúsculas e esfumaçadas, como o &lt;em&gt;Little Club&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;Bottle's Bar&lt;/em&gt;, eram verdadeiros laboratórios de experimentação instrumental&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ali, o samba se encontrava despudoradamente com o jazz — o bebop ágil, o hard bop visceral —, dando origem ao que se convencionou chamar de &lt;strong&gt;samba-jazz&lt;/strong&gt;, ou, nas palavras do crítico francês Robert Celerier, uma "hard bossa nova"&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. As jam sessions eram rituais de pura criação, onde jovens músicos testavam limites e inventavam novas linguagens sonoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse caldeirão sonoro, Tenório Jr. ombreava com gigantes de sua geração: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🎹 Pianistas como Sérgio Mendes, Luiz Eça, Luiz Carlos Vinhas, Dom Salvador e Eumir Deodato&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🥁 Os bateristas  Edison Machado (considerado o inventor da batida moderna de samba na bateria), Milton Banana e Dom Um Romão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🎸  Contrabaixistas Luiz Chaves, Tião Neto, Sérgio Barrozo, Bebeto Castilho e Jorge Marinho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🎷 Gigantes do sax como Paulo Moura e J.T. Meirelles, o trombonista Raul de Souza, entre outros. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Beco Das Garrafas" src="../img/becodasgarrafas1.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenório Jr. destacou-se rapidamente como um dos pianistas mais inovadores de sua geração. Seu estilo era uma fusão potente: uma base rítmica inconfundivelmente brasileira, harmonias sofisticadas com um toque impressionista e a malícia da gafieira. Sua versatilidade o tornou um acompanhante requisitadíssimo, deixando sua marca em discos fundamentais como &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/release/3949207-Edison-Machado-Edison-Machado-É-Samba-Novo?srsltid=AfmBOooE-1bxRTJ09Ew9rWS4VB3RcpoHVlB-uUAR1FpRu_hpvKFv6Lcj"&gt;É Samba Novo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (1964), de Edson Machado, &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/release/3277136-Wanda-Vagamente?srsltid=AfmBOoroOPO5TbxvREZUKih0Xi9URCpT7KWyqYJTwt4xmMrbVxfJ_3Oc"&gt;Vagamente&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (1964), de Wanda Sá, e espetacular album: &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/release/6295104-Leny-Andrade-A-Arte-Maior-De-Leny-Andrade?srsltid=AfmBOorY00JtYaPR4vJy54V5qM6YDo9ZET5iAUHBEhYsuLdvm_EEUAM6"&gt;A Arte Maior de Leny Andrade&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (1963), de Leny Andrade, que conta com uma versão ao vivo de "Embalo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele também colaborou com nomes como Tom Jobim, Vinicius de Moraes, Chico Buarque, Gal Costa, Milton Nascimento, Edu Lobo, Johnny Alf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aos 23 anos, Tenório Jr. transitou de sideman cobiçado para líder de seu próprio (e único) álbum, &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/master/351128-Ten%C3%B3rio-Jr-Embalo"&gt;Embalo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (1964), com carta branca da gravadora RGE. Esse trabalho atesta seu talento precoce e o prestígio acumulado, além de capturar o otimismo de uma era que investia no potencial do samba-jazz. A liberdade criativa resultou numa obra que, em retrospecto, parece o zênite de um momento único na música brasileira.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Embalo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Tenorio Jr. - Embalo" src="../img/tenorioembalo.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O álbum &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com/master/228723-Tenório-Jr-Embalo"&gt;Embalo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; é uma joia do samba-jazz. A faixa-título, composta por Tenório com arranjo do saxofonista Paulo Moura, abre o disco com inspiração bebop e uma pegada inconfundivelmente brasileira. A sessão de sopros brilha intensamente, enquanto Milton Banana, na bateria, sintetiza uma concepção orquestral inovadora, trazendo a essência das rodas de samba para a percussão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em "Inútil Paisagem" (de Tom Jobim e Aloysio de Oliveira), Tenório subverte expectativas com um arranjo engenhoso: o piano assume a melodia principal, enquanto os sopros tecem um diálogo intrincado de perguntas e respostas. O clássico "Fim de Semana em Eldorado", de Johnny Alf, é transformado num samba-jazz vibrante e energético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já em "Nebulosa", uma pérola autoral, Tenório alterna momentos de lirismo melódico com improvisos vertiginosos sobre uma base rítmica pulsante e cheia de brasilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=h6VkI2Kz56o"&gt;Nebulosa de Tenorio Jr.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Tudo me foi creditado, desde a escolha dos temas e arranjos até os detalhes mais técnicos, como estúdio, engenheiro de som, capa etc. Isto contribuiu definitivamente para que eu me entregasse a diversas experiências com tipos diferentes de conjunto, tentativas minhas de arranjos, enfim, uma série de incursões num terreno que eu havia apenas tateado”. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenório Jr. relata na &lt;em&gt;contracapa do album&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Atiraram no Pianista&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Tenorio E Vinicius" src="../img/pianistavinicius.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em março de 1976, Tenório Jr. estava em Buenos Aires, integrando a banda que acompanhava Vinicius de Moraes e Toquinho numa série de shows no prestigiado Teatro Gran Rex. A capital argentina vivia dias sombrios com o terrorismo de Estado que já mostrava suas garras, prenunciando o golpe militar que deporia Isabelita Perón em 24 de março.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na madrugada de 18 de março, após uma apresentação, Tenório retornou ao Hotel Normandie, onde estava hospedado. Por volta das três da manhã, decidiu sair, deixando um bilhete na porta do quarto de Vinicius: "Vou sair para comer um sanduíche e comprar um remédio. Volto logo." Ele nunca retornou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que se seguiu foi o desespero. Vinicius de Moraes, poeta e diplomata experiente, mobilizou contatos na embaixada, na imprensa, contratou advogados, percorreu hospitais e delegacias. Tudo em vão contra a máquina  da repressão argentina. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fato de Tenório Jr. ser um músico, sem qualquer militância conhecida, apenas sublinha a natureza indiscriminada e paranoica do terror de Estado. Sua prisão foi, ao que tudo indica, um "erro" crasso da repressão, uma confusão baseada em estereótipos. A tragédia pessoal de Tenório Jr, que aguardava o nascimento do quinto filho, converte-se, assim, num microcosmo da brutalidade que ceifou milhares de vidas, onde a simples suspeita, a aparência "errada" ou o azar de estar no lugar errado na hora errada podiam significar uma sentença de morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por anos, o destino de Tenório permaneceu envolto em mistério. Apenas em 1986, confissões de Claudio Vallejos, conhecido como "El Gordo", ex-agente da Marinha Argentina que atuou no centro de detenção e tortura da ESMA, trouxeram alguma luz. Vallejos admitiu ter participado da captura de Tenório. Seu corpo, como o de tantos outros desaparecidos, nunca foi encontrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Capa Revista Senhor 1986" src="../img/revistasenhor.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Memória e Legado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Placa no Hotel Normandie" src="../img/placahotelnormandie.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O desaparecimento e assassinato de Francisco Tenório Jr. representaram mais do que a perda de um músico talentoso: foram a interrupção brutal de uma trajetória que prometia contribuições inovadoras. Sua música, com sua fusão audaciosa de samba, jazz, bossa nova e elementos modais, continua a ecoar e inspirar músicos contemporâneos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O filme &lt;em&gt;Atiraram no Pianista&lt;/em&gt; desempenha um papel crucial no resgate dessa memória. Ao apresentar Tenório Jr. a novas gerações e contextualizar sua tragédia dentro dos crimes das ditaduras latino-americanas, oferece uma reparação simbólica, tardia, mas necessária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como brasileiro, é difícil não refletir sobre a ironia de um "estrangeiro" — seja o jornalista fictício, sejam os diretores espanhóis — redescobrir e revalorizar um tesouro cultural obscurecido pela violência política. Isso levanta questões incômodas sobre como o Brasil lida com seus traumas e heróis silenciados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Tenorinho 2" src="../img/tenoriojr2.webp"&gt;
&lt;img alt="Tenorinho 1" src="../img/tenoriojr1.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Retornarán los libros, las canciones&lt;br&gt;
Que quemaron las manos asesinas&lt;br&gt;
Renacerá mi pueblo de su ruina&lt;br&gt;
Y pagarán su culpa los traidores"&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
— Pablo Milanés (&lt;em&gt;Yo Pisaré Las Calles Nuevamente&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Onde assistir: &lt;a href="https://tv.apple.com/br/movie/atiraram-no-pianista/umc.cmc.lq7fx75oblns6l10t00e4kfc"&gt;Apple TV&lt;/a&gt; - &lt;a href="https://www.primevideo.com/-/pt/detail/0MDW7IVOQMGN5U9M26H0SJQ1ZO/ref=atv_dp_share_cu_r"&gt;Prime&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Ruiz, Renan Branco; Ribeiro Júnior, Antonio Carlos Araújo. &lt;em&gt;O fantasma de Tenório Jr. em meio às dissonâncias e disputas na historiografia do jazz brasileiro&lt;/em&gt;. Orfeu, Florianópolis, v. 6, n. 1, p. 141-171, abr. 2021. Disponível em: &lt;a href="https://www.periodicos.udesc.br/index.php/orfeu/article/download/19611/13586/80312"&gt;https://www.periodicos.udesc.br/index.php/orfeu/article/download/19611/13586/80312&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Guerra, Pedro Larruba. &lt;em&gt;O Sambajazz: formação do gênero musical no Rio de Janeiro e sua relação com o contexto sociocultural da década de 1950 e 1960&lt;/em&gt;. Dissertação (Mestrado em Desenvolvimento Territorial e Políticas Públicas) - Instituto de Ciências Humanas e Sociais, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, 2018. Disponível em: &lt;a href="https://rima.ufrrj.br/jspui/bitstream/20.500.14407/13880/3/2018%20-%20Pedro%20Larruba%20Guerra.pdf"&gt;https://rima.ufrrj.br/jspui/bitstream/20.500.14407/13880/3/2018%20-%20Pedro%20Larruba%20Guerra.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Calloni, Stella (Infobae). &lt;em&gt;The terrible story of Tenorinho, the pianist of Vinicius de Moraes kidnapped at ESMA and killed by Astiz&lt;/em&gt;. (2022). Disponível em: &lt;a href="https://www.infobae.com/en/2022/03/18/the-terrible-story-of-tenorinho-the-pianist-of-vinicius-de-moraes-kidnapped-at-esma-and-killed-by-astiz/"&gt;https://www.infobae.com/en/2022/03/18/the-terrible-story-of-tenorinho-the-pianist-of-vinicius-de-moraes-kidnapped-at-esma-and-killed-by-astiz/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="misc"></category><category term="cinema"></category><category term="bossa nova"></category><category term="samba jazz"></category><category term="mpb"></category><category term="brasil"></category></entry><entry><title>A Arte Da Curadoria Musical</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/a-arte-da-curadoria-musical/" rel="alternate"></link><published>2025-05-25T14:43:17-03:00</published><updated>2025-05-25T14:43:17-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-25:/blog/a-arte-da-curadoria-musical/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="A Arte Da Curadoria Musical" src="../img/artecuradoria.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🎵 A música como um Diferencial&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É uma verdade conhecida — embora nem sempre plenamente explorada — que a atmosfera de uma loja pode ser decisiva para atrair e manter clientes. Em uma experiência bem desenhada os elementos que ganham mais atenção geralmente são a vitrine, a iluminação e a arquitetura interna. Mas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="A Arte Da Curadoria Musical" src="../img/artecuradoria.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🎵 A música como um Diferencial&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É uma verdade conhecida — embora nem sempre plenamente explorada — que a atmosfera de uma loja pode ser decisiva para atrair e manter clientes. Em uma experiência bem desenhada os elementos que ganham mais atenção geralmente são a vitrine, a iluminação e a arquitetura interna. Mas neste jogo de percepção e encantamento, a música pode ser um elemento de destaque.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🎧 Quando a Música Entende a Marca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;Jardim Sonoro&lt;/strong&gt;, unimos pesquisa, curadoria e estratégia para criar &lt;strong&gt;experiências sonoras únicas&lt;/strong&gt;. Mais do que playlists, desenvolvemos &lt;strong&gt;conteúdo&lt;/strong&gt; que traduz a personalidade da marca em acordes, ritmos e letras — cada elemento escolhido para causar o &lt;strong&gt;efeito certo, na hora certa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🔍 Como Nasce uma Estratégia Musical?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tudo começa com uma &lt;strong&gt;imersão profunda na marca&lt;/strong&gt;. Vasculha-se o histórico da empresa, suas redes sociais, campanhas e material de branding. O objetivo é capturar &lt;strong&gt;não só o que a marca diz, mas como ela diz&lt;/strong&gt; — tom de voz, vocabulário, estilo visual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O próximo passo é entender seu público-alvo: perfis de consumo, hábitos culturais e afinidades musicais.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Quem é esse cliente? O que escuta? Que filmes vê? Como se expressa?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Esse retrato alimenta o que chamamos de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;filtros musicais&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🧠 O Papel dos Filtros Musicais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com base em padrões de linguagem e valores identificados, selecionamos &lt;strong&gt;palavras-chave&lt;/strong&gt; que servirão de guia para toda a curadoria. São essas referências — às vezes sutis — que moldam a &lt;strong&gt;identidade sonora da marca&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🛠️ Como é Feita a Curadoria Musical?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A curadoria musical exige um trabalho contínuo: atualizar playlists, participar de reuniões criativas da marca e mergulhar em análises de comportamento do consumidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A paixão pela música move tudo isso. Descobrir novos artistas, trocar ideias em equipe, transformar insights em trilhas — tudo faz parte de um processo essencial para criar estratégias sonoras eficazes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📌 O segredo? &lt;strong&gt;Coerência estética, consistência narrativa e conexão emocional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🎙️ Onde Encontrar Novos Sons?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Além de playlists digitais, blogs, revista e site especializados, é vital &lt;strong&gt;manter os ouvidos atentos ao mundo real&lt;/strong&gt;: festivais, shows locais, dicas de amigos, cenas regionais... tudo alimenta um repertório vivo, &lt;strong&gt;cheio de frescor e autenticidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🌍 Alguns exemplos de fontes de pesquisa online são:&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;🇬🇧 Reino Unido&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bbc.co.uk/6music"&gt;BBC Radio 6 Music&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Rádios e programas especializados em música alternativa, indie, experimental e clássicos cult. Referência absoluta em curadoria musical no rádio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.mojo4music.com"&gt;MOJO Magazine&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Revista histórica que cobre música com profundidade, entrevistas de peso e descobertas sonoras refinadas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://thequietus.com"&gt;The Quietus&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Jornalismo cultural com foco em música alternativa, experimental e underground. Sempre à frente do hype.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.timeout.com/music"&gt;Time Out Music&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Edição global de uma revista urbana que cobre cultura, shows, listas e o que está borbulhando nas principais capitais do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🇫🇷 França&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.nova.fr"&gt;Radio Nova&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos berços do ecletismo musical moderno, com uma programação que mistura groove global, jazz, rap francês e pérolas esquecidas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.radiofrance.fr/fip"&gt;FIP (Radio France)&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Rádio pública francesa com seleções musicais altamente refinadas. Programação livre de publicidade e gêneros repetitivos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.tsugi.fr"&gt;Tsugi Magazine&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Revista especializada em música eletrônica, cultura urbana e descobertas emergentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🇺🇸 Estados Unidos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://pitchfork.com"&gt;Pitchfork&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Uma das vozes mais influentes da crítica musical internacional, com foco em indie, eletrônico, hip hop e novas tendências.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.npr.org/music/"&gt;NPR Music&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Curadoria impecável com sessões ao vivo, listas temáticas e a famosa série &lt;em&gt;Tiny Desk Concerts&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://daily.bandcamp.com"&gt;Bandcamp Daily&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  A publicação editorial do Bandcamp. Um verdadeiro farol para artistas independentes e selos alternativos do mundo todo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://aquariumdrunkard.com"&gt;Aquarium Drunkard&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um blog cultíssimo que mistura resgates de raridades, podcasts, mixtapes e novidades com curadoria altamente sensível.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.newyorker.com/culture/culture-desk"&gt;The New Yorker – Music Section&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Jornalismo cultural refinado com resenhas musicais de alto nível e perfis profundos de artistas influentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🇧🇷 Brasil&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://portal.sescsp.org.br/online/artigo/10954_MUSICA"&gt;Sesc SP – Música&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos principais polos de programação cultural do país, com curadoria e cobertura de música instrumental, MPB, jazz, regional e novas cenas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.tenhomaisdiscosqueamigos.com"&gt;TMDQA! – Tenho Mais Discos Que Amigos&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Portal brasileiro que acompanha lançamentos, festivais, artistas independentes e tendências no Brasil e no exterior.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://rocinante.com.brm"&gt;Gravadora Rocinante &lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Selo e fábrica de discos com forte presença na cena indie e alternativa, conectando artistas nacionais novos e consagrados .&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🇯🇵 Japão&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.j-wave.co.jp"&gt;J-WAVE 81.3 FM&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Estação de rádio japonesa voltada para tendências internacionais e pop alternativo, com excelente curadoria urbana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://musicmagazine.jp"&gt;Music Magazine Japan&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Uma das mais tradicionais publicações de crítica musical no Japão. Texto em japonês, mas com ótimas pistas para os fluentes ou aventureiros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.tokyodawn.net"&gt;Tokyo Dawn Records&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Europa-Japão)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
  Embora com sede na Europa, o selo tem uma conexão forte com artistas japoneses. Especializado em soul futurista e nu-jazz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🇦🇺 Austrália&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.abc.net.au/doublej/"&gt;Double J (da ABC Radio)&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Estação irmã da Triple J, com programação voltada para o público mais maduro e apreciador de música alternativa, soul, rock e música local.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://happymag.tv"&gt;Happy Mag&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos principais hubs culturais da Austrália, cobrindo música independente australiana, psicodelia, alternativo e novos talentos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.pbsfm.org.au"&gt;PBS 106.7 FM Melbourne&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Rádio comunitária que é uma verdadeira joia escondida da cena underground australiana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🌐 Plataformas Globais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.discogs.com"&gt;Discogs&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Enciclopédia colaborativa de discos. Ideal para descobrir selos, artistas obscuros e mergulhar fundo em catálogos completos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.residentadvisor.net"&gt;Resident Advisor&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Foco em música eletrônica, DJs, eventos e cultura de pista. Ótimo para descobrir sons de vanguarda ao redor do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://hypem.com"&gt;Hype Machine&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Agregador de blogs musicais que rastreia o que está em alta na blogosfera musical. Ideal para fuçadores de novidades.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://louderthanwar.com"&gt;Louder Than War&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Cultura alternativa, punk, indie, post-punk, eletrônica e mais. Com resenhas e entrevistas provocativas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;🎪 Festivais de Música como fontes vivas de descoberta sonora:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Festivais são muito mais do que eventos: são &lt;strong&gt;caldeirões culturais&lt;/strong&gt; onde se misturam curadoria, experimentação e os futuros sons da indústria. &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://sonar.es/en"&gt;Sónar Festival – 🇪🇸 Espanha&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos maiores e mais respeitados festivais de música eletrônica e arte digital do mundo. Referência absoluta em vanguarda.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.greenman.net"&gt;Green Man – 🇬🇧 Reino Unido&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Festival independente em meio às montanhas galesas, com curadoria sensível e atmosfera mágica. Perfeito para descobrir folk, indie e psicodelia contemporânea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.vieillescharrues.asso.fr"&gt;Les Vieilles Charrues – 🇫🇷 França&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos maiores festivais franceses, mesclando pop, world music e rock alternativo com artistas globais e descobertas locais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://festivalaporta.pt"&gt;A Porta – 🇵🇹 Portugal&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Festival intimista na cidade de Leiria com forte foco na &lt;strong&gt;música independente lusófona&lt;/strong&gt;, experimentações sonoras e ocupação urbana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.sxsw.com"&gt;SXSW – 🇺🇸 Estados Unidos&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Mistura de festival e conferência em Austin, Texas, é o principal palco da indústria musical para descobertas internacionais e inovação cultural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.treefortmusicfest.com"&gt;Treefort Music Fest – 🇺🇸 Boise, Idaho&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Um dos festivais independentes mais amados dos EUA, com line-ups repletos de bandas emergentes e showcases de cena local.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://leguesswho.com"&gt;Le Guess Who? – 🇳🇱 Holanda&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Festival dedicado à música global e experimental. Com curadorias de artistas convidados, é uma viagem sonora incomparável.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://mutek.org"&gt;MUTEK – 🇨🇦 Canadá / 🇯🇵 Japão / 🇲🇽 México&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Plataforma internacional dedicada à música eletrônica de ponta, arte digital e performance audiovisual.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bigsound.org.au"&gt;BIGSOUND – 🇦🇺 Austrália&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
  Principal evento da indústria musical australiana, voltado à descoberta de novos artistas da Oceania e conexões globais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;🚨 Quando a Trilha Vira Cilada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Escolher a música errada pode ser mais desastroso do que não escolher música alguma. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A música errada é como um perfume enjoativo: difícil de esquecer e fácil de evitar na próxima vez. Ela distorce a mensagem da marca, quebra o encanto e, em casos extremos, expulsa o cliente pela porta da frente antes mesmo que ele alcance a prateleira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais do que causar incômodo, a música desalinhada transmite uma sensação de amadorismo, de falta de cuidado com os detalhes — exatamente o oposto do que se espera de marcas que buscam relevância e conexão emocional. Afinal, se nem o som está em sintonia, o que mais estará fora do tom?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🔁 Estratégia Como Verbo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;estratégia musical não é fixa&lt;/strong&gt;. Ela precisa ser escutada, ajustada, refinada. A marca muda. O cliente muda. A trilha também precisa acompanhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso, adotamos uma abordagem &lt;strong&gt;colaborativa&lt;/strong&gt;. Marca e curadoria caminham juntas. O resultado? Uma &lt;strong&gt;jornada sonora coesa&lt;/strong&gt;, que acompanha a experiência de consumo do início ao fim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🎼 Em um varejo cada vez mais sensível, &lt;strong&gt;a música não é coadjuvante — é protagonista invisível&lt;/strong&gt;. Ela não apenas embala: &lt;strong&gt;ela comunica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🥗 Estudo de Caso: Tasty Salad Shop&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tivemos a sorte de acompanhar a &lt;strong&gt;Tasty Salad Shop&lt;/strong&gt; desde o início. Os sócios tinham uma visão clara do que queriam para a marca:&lt;br&gt;
&lt;em&gt;"Música de verdade, sem modismos, tocada por instrumentos de verdade."&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
Assim como sua gastronomia — com ingredientes frescos e autêntica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultado? Playlists recheadas de &lt;strong&gt;Ska, Rock, Jazz, Blues, Folk e Surf Music&lt;/strong&gt;. Tudo a ver com a proposta da marca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Tasty cresce pelo Brasil como referência em alimentação nutritiva e autêntica — e suas trilhas sonoras ajudam a manter esse ambiente descolado e original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🎧 Além da música nas lojas, criamos um perfil da marca no Spotify para levar a experiência completa da marca para os clientes em casa.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/playlist/3mvdyXJ121dHGz7hvEuLdg?utm_source=generator" width="100%" height="352" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;🔗 Confira mais playlists da &lt;strong&gt;Tasty Salad Shop&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://open.spotify.com/user/njipd6jzn6h54o68qbsqbnvig"&gt;clicando aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="misc"></category><category term="playlists"></category><category term="music branding"></category><category term="spotify"></category><category term="festivais"></category></entry><entry><title>O Som No Cinema - Do Início Ao Apocalypse Now.</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/o-som-no-cinema-do-inicio-ao-apocalypse-now/" rel="alternate"></link><published>2025-05-25T14:42:51-03:00</published><updated>2025-05-25T14:42:51-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-25:/blog/o-som-no-cinema-do-inicio-ao-apocalypse-now/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Walter Murch" src="../img/somcinema.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ano, &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; celebra 45 anos de lançamento. O filme é um marco na história do cinema pela sua profunda exploração da loucura da guerra e pelas inovações técnicas que redefiniram a narrativa cinematográfica, especialmente no uso do som, com uma trilha sonora narrativa repleta de significados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste artigo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Walter Murch" src="../img/somcinema.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ano, &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; celebra 45 anos de lançamento. O filme é um marco na história do cinema pela sua profunda exploração da loucura da guerra e pelas inovações técnicas que redefiniram a narrativa cinematográfica, especialmente no uso do som, com uma trilha sonora narrativa repleta de significados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste artigo, explorarei a história do som no cinema, desde suas origens até a realização de &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, a sequência de eventos que culminaram na produção deste filme e sua duradoura herança para o som no cinema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como será detalhado, o som sempre influenciou a maneira como as histórias são contadas no cinema, desde seus primórdios até sua maturidade conceitual, representada aqui por &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, de Francis Ford Coppola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9l-ViOOFH-s"&gt;Trailer de Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;O início (Spoiler: Nunca foi silencioso).&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As primeiras projeções públicas de cinema foram acompanhadas pelos ruídos emitidos pelo projetor em funcionamento e, provavelmente, pelas vozes da plateia. Logo veio o acompanhamento musical dos fonógrafos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O ruído do projetor se afigurava não só desagradável e perturbador, mas acentuava, de modo drástico, o desumano e mecânico do espetáculo (...) a música, pela magia que lhe é própria, conseguiu exorcizar a angústia dos espectadores" &lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Característica também das primeiras exibições, como mais um recurso para entreter a plateia, eram os performáticos comentaristas, que chegavam inclusive a encenar diálogos para os personagens na tela &lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Conforme os filmes passaram a ser exibidos para públicos maiores, a voz de uma pessoa e a música dos fonógrafos não eram suficientemente volumosos para preencher toda a sala. Assim, a figura dos comentaristas ficou reservada às salas modestas das pequenas cidades e lugares onde havia a preocupação de assimilação do cinema, um produto importado, como no caso do Japão, onde existiam comentaristas conhecidos como &lt;em&gt;Benshis&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 
&lt;img alt="Benshi" src="../img/benshi.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o aumento da capacidade de público das salas, surgiu a música ao vivo e, conforme os filmes se tornaram mais longos, o número de músicos evoluiu de um simples piano para pequenas orquestras que com uma certa liberdade criativa executavam temas que reforçassem o caráter emocional de cenas, motivos musicais específicos para cada personagem e improvisos acompanhando o ritmo do filme. Efeitos sonoros, como sons de veículos, barulhos de animais e outros, eram reproduzidos utilizando um órgão elétrico com teclas especiais de efeitos, por instrumentos musicais e até por pessoas encarregadas especificamente da "sonoplastia" ao vivo, percutindo variados objetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=OihbIgXBsMU"&gt;Um "Photoplayer", instrumento utilizado na era do cinema mudo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O filme &lt;em&gt;Metropolis&lt;/em&gt; (1927), de Fritz Lang, teve uma trilha musical original para orquestra composta por Gottfried Huppertz e também uma redução desta trilha para piano solo destinada aos cinemas menores que não dispunham de orquestra &lt;sup id="fnref:16"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:16"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HRKAhKKMDuc"&gt;Trilha Musical do filme Metropolis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas o ambiente sonoro das salas era um complemento à experiência, da qual o criador do filme não tinha controle. No cinema mudo, os sons que integram o enredo, como um telefone a tocar ou uma sirene que perturba os funcionários de uma fábrica &lt;sup id="fnref:17"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:17"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, são sugeridos por imagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, mesmo na época do “cinema mudo”, música era executada ao vivo nas salas, e os cineastas desenvolveram uma linguagem visual para representar sons importantes na cena &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O cinema mudo estabeleceu alguns procedimentos para exprimir os sons: o mais corrente era mostrar em plano próximo a imagem de sua fonte, sino, animal, instrumento de música — como um &lt;em&gt;insert&lt;/em&gt; voltando periodicamente" &lt;sup id="fnref:18"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:18"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A necessidade de que o ambiente da cena seja "ouvido" dentro do espectador contribuiu com esta e várias outras técnicas de decupagem e edição para a linguagem do cinema. Estas, num primeiro momento do cinema sonoro, se viram ameaçadas pela febre dos "filmes falados", onde se reproduziam todos os sons do momento da gravação, em parte por não se ter ainda uma técnica para editar a trilha sonora, e também pelo grande número de diretores de teatro que invadiram os estúdios do cinema, com a ideia de que fazer filmes sonoros seria como filmar uma peça teatral, o que apenas evidenciou que a nova tecnologia precisava também de uma nova linguagem.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Por volta de 1929, o número de publicações dedicadas à teoria do cinema indica que uma significativa comunidade mundial considerava o cinema uma poderosa forma de arte. Estetas apareceram por toda a parte para debater a nova direção que o cinema deveria tomar depois que o som perturbara seu equilíbrio. Todo esse debate ocorreu numa atmosfera definitivamente formativa. Paradoxalmente, a chegada do som parece marcar o declínio da grande era da teoria formativa do cinema. No entanto, por volta de 1935, já era considerado certo em quase todos os círculos cultos que o cinema era uma arte, independente de todas as outras artes, mas tendo em comum com elas o processo de transformação através do qual um assunto banal torna-se uma declaração eloquente e brilhante" &lt;sup id="fnref:19"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:19"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Som na película&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diversos inventores tentaram criar um sistema que sincronizasse som gravado com as imagens projetadas. Douglas Gomery, em seu artigo &lt;em&gt;The Coming of Sound&lt;/em&gt;, expõe que houve tentativas com resultados significativos já em 1907, porém motivos comerciais adiaram o surgimento de um sistema aperfeiçoado para o final da década de 1920 &lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. O grande sucesso de crítica e público &lt;em&gt;The Jazz Singer&lt;/em&gt; (1927), que utiliza a tecnologia &lt;em&gt;sound-on-film&lt;/em&gt; para sincronizar a trilha de som com as imagens, gerou uma rápida conversão nos estúdios, que em poucos meses se reformaram com isolamento acústico e aquisição de novos equipamentos, adotando o &lt;em&gt;sound-on-film&lt;/em&gt; como a primeira tecnologia padrão do cinema sonoro, sendo esse considerado o marco do seu surgimento &lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=22NQuPrwbHA"&gt;Cena do Filme The Jazz Singer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa fase é marcada pela febre inicial do "cinema falado", que simplesmente reproduzia no filme todos os sons gravados durante a captação da cena, aproximando o cinema à linguagem do teatro e deixando para trás a interessante linguagem visual desenvolvida para representar sons em cena na era do cinema “mudo”. Como reação, Eisenstein, Pudovkin e Alexandrov escreveram o &lt;em&gt;Manifesto Sonoro&lt;/em&gt;, onde afirmavam que "o som, tratado como um novo elemento de montagem, divorciado da imagem visual, irá inevitavelmente introduzir novos significados de enorme poder para a expressão" &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oRNC8NuA_NA"&gt;Diagrama de Eisenstein representando a relação entre Imagem e Som&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No filme &lt;em&gt;O Vampiro de Dusseldorf&lt;/em&gt; (1931), considerado o primeiro filme a utilizar o som dramaticamente, o diretor Fritz Lang utiliza um motivo musical assoviado pelo personagem do assassino para representá-lo, sem a necessidade de sua imagem &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_r1OKfQEnqc"&gt;O assovio do Vampiro de Dusseldorf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O som sincronizado dentro do filme mudou radicalmente o cinema. A estabilização da velocidade de projeção, feita necessária pela vinda do som, teve consequências que foram além do que qualquer um poderia ter previsto. O tempo fílmico não era mais um valor flexível, mais ou menos transposto dependendo do ritmo da projeção. O tempo ganhou um valor fixo; o cinema sonoro garantiu que x segundos na edição teriam a mesma duração na exibição. No cinema mudo, uma tomada não tinha uma duração interna exata; folhas balançando ao vento ou ondas na superfície da água não tinham uma temporalidade absoluta ou fixa. Cada sala tinha uma certa margem de liberdade em ajustar a velocidade da projeção. Não é coincidência que a mesa de editar motorizada com sua velocidade padrão (a Moviola) não tenha aparecido até a era do cinema sonoro." &lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com o surgimento da Moviola, toda a indústria cinematográfica passou a adotar o som sincronizado, e novas técnicas de gravação, edição e mixagem de som formaram o conceito de montagem sonora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="moviola" src="../img/moviola.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Com o decorrer do tempo, o uso do som aliado à montagem fílmica vai adquirindo graus maiores de sofisticação, na medida em que os subelementos constitutivos do som são destrinchados e trabalhados. Não somente as características de um som são 'exercitadas' — timbre, altura, intensidade, etc. —, mas também os diferentes elementos sonoros — diálogos, música, ruídos/efeitos, ambiência — são combinados, contribuindo com novas e variadas possibilidades para a gramática fílmica." &lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A história inicial do som nos filmes produzido dentro dos estúdios é marcada pelas limitações dos microfones condensadores de carbono então usados. Não direcionais, frágeis, sensíveis ao vento e outros ruídos ambientes, necessitando de um estágio de amplificação muito próximo ao microfone, esses microfones requisitavam condições muito especiais. Prover essas condições influenciava também a gravação de imagens" &lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como o som na tecnologia &lt;em&gt;sound-on-film&lt;/em&gt; era registrado fotoeletricamente, o desenvolvimento tecnológico que permitiria mais definição acompanhava também a qualidade técnica dos negativos de filmes, que deram um salto de qualidade na década de 1930. O avanço das técnicas de gravação e qualidade dos projetores das salas de exibição possibilitou cada vez mais ousadia na concepção das trilhas, que passaram a suportar mais sons ao mesmo tempo sem que tudo soasse uma grande confusão. Porém, a verdadeira independência do som das imagens, pelo menos em termos técnicos, veio com as fitas magnéticas, disponíveis ao fim da Segunda Guerra Mundial &lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, permitindo que um número infinito de fontes sonoras fosse registrado, editado e mixado. A partir da era magnética, o cinema, o rádio e a indústria musical compartilhavam o mesmo meio de registro sonoro, e o salto tecnológico passou a ser triplo. Mesas de mixagem com multipistas e inúmeros recursos da engenharia sonora passaram a estar disponíveis, permitindo a elaboração de trilhas sem limites para a imaginação. Embora experimentos muito avançados já houvessem sido feitos na era do som fotoelétrico, tanto em montagem quanto em desenho sonoro. Por exemplo, a trilha do filme &lt;em&gt;Rapt&lt;/em&gt; (1933), em que o compositor Arthur Hoérée antecipou práticas da música concreta ao realizar uma elaborada edição sonora de trovões, estouros e outros sons (também pioneiro em utilizar sons reversos) para criar uma tempestade assustadora &lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fqNzJ3lrebQ"&gt;Trecho do filme Rapt.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revolucionárias também foram as chamadas peças de animação sonora, que eram sons criados a partir de desenhos e padrões geométricos nos negativos de filmes, feitos diretamente à mão ou fotografados, que, ao serem interpretados pelo leitor ótico, resultavam em sons completamente originais, sendo um precursor da síntese sonora e da música eletroacústica, onde Norman McLaren foi um dos pioneiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q0vgZv_JWfM"&gt;Norman Mclaren Pen Point Percussion&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda na década de 1930, o russo N.V. Voinov conseguiu, com animação sonora, reproduzir sinteticamente o prelúdio em C# menor de Rachmaninoff e &lt;em&gt;Moments Musicaux&lt;/em&gt; de Schubert &lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:14"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora essa técnica tenha se mostrado muito precisa rítmica e tonalmente, a animação sonora parece ter sido usada majoritariamente para a trilha de desenhos e filmes abstratos. O uso de sons sintetizados para compor ruídos e música só foi realmente utilizado pelo cinema décadas mais tarde com o surgimento dos sintetizadores musicais.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Objetos Sonoros&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se os experimentos com som no início do cinema sonoro anteciparam algumas práticas e acabaram influenciando a música do modernismo, a partir da era da fita magnética seriam conceitos da música concreta e eletroacústica que mudariam a forma como eram concebidas as trilhas sonoras de cinema, atenuando a tradicional distinção entre música, fala e ruído, quando os sonoplastas passaram a se perguntar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"É o grito fala ou ruído? É a música eletrônica ruído também?" No filme &lt;em&gt;Psicose&lt;/em&gt; (1960), quando a mulher grita, esperamos ouvir uma voz, mas, ao invés disso, ouvimos violinos "gritantes" &lt;sup id="fnref:20"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:20"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0WtDmbr9xyY"&gt;Cena do Chuveiro em Psicose&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O músico Pierre Schaeffer, conhecido como pai da música concreta, esteve envolvido com som para rádio e cinema e publicou, em 1946, uma série de três artigos na revista &lt;em&gt;Revue du Cinéma&lt;/em&gt; sobre “o elemento não visual do cinema”, onde ele fez uma representação gráfica da trilha de ruídos em função do tempo, uma espécie de partitura para os ruídos (junto com diálogos e música), e comenta sobre a importância da elaboração de sons inéditos contra o costume de usar sons provenientes de bancos sonoros, que era a prática da época &lt;sup id="fnref:21"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:21"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Alguns anos mais tarde, o seu conceito de objeto sonoro, publicado em &lt;em&gt;Tratado dos Objetos Musicais&lt;/em&gt;, se tornou referência para a montagem sonora narrativa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Existe objeto sonoro quando eu tiver completado, ao mesmo tempo materialmente e espiritualmente, uma redução ainda mais rigorosa que a redução acusmática. Não apenas me restrinjo às informações fornecidas pelo meu ouvido (materialmente, o véu de Pitágoras seria suficiente para obrigar-me a isso), mas tais informações já dizem respeito apenas ao evento sonoro em si mesmo. Não procuro mais, por seu intermédio, obter informações sobre outra coisa (o interlocutor e o seu pensamento). É o próprio som que eu viso, é a ele que identifico" &lt;sup id="fnref:22"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:22"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=CTf0yE15zzI"&gt;Pierre Schaffer - Objetos Sonoros&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Alta Fidelidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A segunda revolução sonora do cinema foi na década de 1970 com a adoção do sistema &lt;em&gt;Dolby&lt;/em&gt; em filmes de Robert Altman e Coppola &lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:15"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Este sistema de redução de ruídos, introduzido primeiramente na indústria musical, quando adaptado ao cinema elevou a trilha sonora a um nível de fidelidade praticamente impossível de ser distinguido da realidade. Com o uso do &lt;em&gt;Dolby&lt;/em&gt;, foram possíveis grandes variações de volume entre os sons, permitindo momentos de quietude alternados com grandes impactos sonoros. Também a ausência de chiado na reprodução da fita magnética, junto com as modernas salas isoladas e projetores silenciosos, introduziram pela primeira vez no cinema o verdadeiro silêncio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=L8q3SwU0h88"&gt;Trailer Dolby Digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O surgimento de cursos específicos dentro das universidades permitiu que o círculo de discussões que existiu na época da consolidação do cinema sonoro, finalmente influenciasse uma nova geração de cineastas de uma maneira sonoro-consciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; é um importante filme para a história do cinema, pela sua qualidade técnica, contexto social, aprovação da crítica, mas, talvez, sua maior inovação aconteceu em sua trilha sonora. Foi o primeiro filme a apresentar o som distribuído em 5 canais (mais uma caixa de subgraves) dentro da sala de exibição, formato que depois virou um padrão da indústria &lt;sup id="fnref:23"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:23"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Walter Murch" src="../img/murch.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O editor de som e imagens, Walter Murch, trabalhou os sons do filme com significado, valendo-se de um tempo e liberdade criativa raramente disponíveis na indústria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Eu fui muito influenciado pela música concreta quando a conheci aos 10 anos de idade, e fiquei completamente encantado pela ideia de que você poderia fazer música a partir de sons. O que, desde então, tem sido uma constante influência sobre todo o meu trabalho. Mas os filmes que eu havia feito antes de &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; tinham sido todos em mono (&lt;em&gt;American Graffiti&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;A Conversação&lt;/em&gt;). Aqui não era apenas um filme estéreo, mas todo um novo formato" &lt;sup id="fnref:24"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:24"&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Declarou Walter Murch, explicando que, devido às adversas condições de filmagem, todo o som do filme foi criado e adicionado depois.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"&lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; retrata o poderoso impacto que a guerra teve na consciência americana (...) a sensação de estar imerso no campo de guerra é tão vívida e convincente que é como se estivéssemos assistindo um filme sobre este tema pela primeira vez" &lt;sup id="fnref:25"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:25"&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O filme foi produzido pela produtora independente, Omni Zoetrope. O processo de criação e implementação de um avançado sistema de edição de som é contado por Walter Murch em seu artigo &lt;em&gt;Stretching Sound to Help the Mind See&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=KFYGRgKtBZE"&gt;Entrega do Oscar de Melhor Som para Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Em 1969, eu fui contratado para criar os efeitos sonoros e mixar &lt;em&gt;The Rain People&lt;/em&gt;, um filme escrito, dirigido e produzido por Francis Ford Coppola. Ele era um recém-formado na escola de cinema, como eu, e estávamos ansiosos para fazer filmes profissionalmente na maneira como fazíamos na escola. Francis achava que o som de seu filme anterior, &lt;em&gt;Finian's Rainbow&lt;/em&gt;, tinha sido prejudicado pela burocracia e inércia tecnológica dos estúdios, e ele não queria repetir aquela experiência. Ele também sentia que, se ficasse em Los Angeles, não seria capaz de produzir o tipo de filme independente que tinha em mente. Então ele, seu colega de classe George Lucas, eu, e nossas famílias, nos mudamos para São Francisco para dar início à Omni Zoetrope. E o primeiro item na agenda era a mixagem de &lt;em&gt;The Rain People&lt;/em&gt; no inacabado escritório em um velho galpão na rua Folsom. Dez anos antes, isto seria impensável, mas a invenção do transistor mudou as coisas tecnologicamente e economicamente de tal maneira que parecia natural que Francis, com 30 anos de idade, fosse para a Alemanha comprar, quase à vista, um equipamento de mixagem e edição da K.E.M. em Hamburgo, e me contratar, então com 26 anos, para usá-lo. (...) Desde o seu início, a ideia da Zoetrope era evitar o departamentalismo que era um subproduto da complexidade da tecnologia sonora, que costumava colocar os &lt;em&gt;mixadores&lt;/em&gt; contra as pessoas que criavam os sons. (...) Nós sentimos que não havia razão para que a pessoa que desenvolvesse a trilha sonora não pudesse também mixá-la, e que o diretor pudesse conversar com ela, o desenhista sonoro, sobre o som do filme da mesma maneira com que ele conversava com o diretor de fotografia sobre a aparência do filme" &lt;sup id="fnref:26"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:26"&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em seu livro, &lt;em&gt;Num Piscar de Olhos&lt;/em&gt;, Walter Murch explica por que &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; levou tanto tempo para ser editado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Quanto mais material houver para trabalhar, mais alternativas têm de ser consideradas, uma vez que um maior leque de opções exige naturalmente mais tempo de consideração. Isso é verdade para qualquer filme com uma média alta de material filmado, mas no caso particular de &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; o problema foi maior pela função da temática delicada de que tratava, de uma estrutura cuidadosa e original, das inovações tecnológicas em todos os campos e da obrigação que todos os envolvidos sentiam de fazer o melhor trabalho de que eram capazes" &lt;sup id="fnref:27"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:27"&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Teoria consolidada&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Walter Murch" src="../img/soundvision.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por trilha sonora, compreende-se todas as informações sonoras, que, assim como os constituintes do cinema como um todo, também não devem ser analisadas isoladamente, enquanto sua expressividade tenha sido concebida no conjunto desses elementos. Sendo assim:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O sistema expressivo sonoro integra quatro variantes: expressão oral, música, sons e silêncio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1)  &lt;strong&gt;Expressão oral&lt;/strong&gt; — Saussure (1916) concebe a palavra como um signo que une um conceito e uma imagem acústica. Para o autor, as relações que o signo mantém com a realidade são absolutamente convencionais. No entanto, interessa também destacar os fenômenos paralinguísticos que se produzem na realização dos atos de fala — entoação, inflexões, modulações de voz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2)  &lt;strong&gt;Subsistema de música&lt;/strong&gt; — Integra uma diversidade de timbres próprios dos instrumentos (acústicos, eletroacústicos e eletrônicos) e da voz humana. A música introduz uma subjetividade emotiva, evoca o não discursivo, o não figurativo. 'O seu modo de significação é pansêmico, quer dizer, admite tantos significados possíveis quantos os ouvintes que a escutam' (Cebrián Herreros, 1995: 361).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3)  &lt;strong&gt;Subsistema de sons&lt;/strong&gt; — Integra os sons não icônicos (usualmente designados ruídos), pois não permitem identificar qual a fonte que os emite, e os sons icônicos, os quais produzem uma imagem acústica que remete para uma determinada realidade. Os sons distribuem-se ao longo do que poderíamos chamar uma escala de iconicidade; 'o som icônico sobrepõe-se às falas e às línguas (...) Está integrado por signos auditivos dimanados dos objetos, animais e pessoas nos seus movimentos e ações. Aporta um elevado grau de iconicidade à informação' (idem: 363).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4)  &lt;strong&gt;Subsistema do silêncio&lt;/strong&gt; — Entendemos por silêncio a sensação de ausência de som, um efeito perceptivo que se produz por um determinado tipo de formas sonoras. O efeito-silêncio é, por vezes, carregado de significação. Rodriguez Bravo (1998: 153-154) distingue três usos expressivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uso sintáctico&lt;/strong&gt; — Quando os efeitos-silêncio se utilizam para organizar e estruturar os conteúdos visuais, isto é, quando atuam simplesmente como instrumento de separação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uso naturalista&lt;/strong&gt; — Quando se utilizam como imitação restrita da realidade referencial. Os efeitos-silêncio expressam informações objetivas muito concretas sobre a ação narrada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uso dramático&lt;/strong&gt; — Utilização consciente do efeito-silêncio para expressar algum tipo de informação simbólica. Exemplo: morte, suspense, vazio" &lt;sup id="fnref:28"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:28"&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode-se considerar toda a composição da trilha sonora uma espécie de composição musical, como a música concreta? Provavelmente não, porque não se destina a ser apreciada por si própria sem as imagens, mas o que seria então este trabalho de composição e como pode ser classificado?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Quando a criança ainda não aprendeu a falar, mas já percebeu que a linguagem significa, a voz da mãe, com suas melodias e seus toques, é pura música, ou é aquilo que depois continuaremos para sempre a ouvir na música: uma linguagem em que se percebe o horizonte de um sentido que no entanto não se discrimina em signos isolados, mas que só se intui como uma globalidade em perpétuo recuo, não verbal, intraduzível, mas, à sua maneira, transparente" &lt;sup id="fnref:29"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:29"&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nesta passagem do livro &lt;em&gt;O Som e o Sentido&lt;/em&gt;, Wisniki convida à reflexão. É a trilha sonora uma linguagem? Ou um “sentido intraduzível, mas à sua maneira transparente”, como a própria música?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Walter Murch" src="../img/wisnik.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seu artigo &lt;em&gt;Teaching the Soundtrack&lt;/em&gt;, Claudia Gorbman propôs que, na perspectiva narrativa, um elemento da trilha sonora pode ser diegético, não diegético ou metadiegético &lt;sup id="fnref:30"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:30"&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sendo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diegético&lt;/strong&gt;: sonoridades objetivas, pertencentes ao universo sonoro dos personagens (cena).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não diegético&lt;/strong&gt;: sonoridades subjetivas, que complementam a interpretação da cena.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Metadiegético&lt;/strong&gt;: sons subjetivos, pertencentes ao universo interior dos personagens, oníricos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Todos os sons podem ainda estar ou não presentes no campo visual, estando ou não em sincronia.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Apocalypse Now&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No filme &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, Walter Murch compôs a trilha sonora de forma que “qualquer estímulo sonoro pudesse servir para acentuar tanto o caráter verossímil quanto o caráter emocional da obra, seja ele música, ruído ou voz” &lt;sup id="fnref:31"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:31"&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das formas como ele atinge esse objetivo é justamente interpolando a perspectiva narrativa de um som (geralmente através da mudança de seu timbre). Por exemplo, na cena em que os personagens estão no barco ouvindo um rádio, inicialmente o som desse rádio é diegético, ouve-se um locutor dando notícias, e o timbre é característico do alto-falante de um pequeno rádio (predominância de frequências médias, sem graves e agudos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo começa a tocar a música &lt;em&gt;Satisfaction&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref:32"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:32"&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, e os soldados começam a cantar e dançar, enquanto o timbre da música vai ganhando frequências graves e agudas, e intensidade de volume, passando ao primeiro plano da trilha sonora. Assim, a música deixa de ser verossímil com o cenário, transitando de diegética para não diegética, indicando a imersão dos personagens na audição musical, reforçando a ideia do seu estado emocional de exaltação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=14UaKYCoFQs"&gt;"Satisfaction" - Cena de Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma semelhante transição de planos acompanhando o estado do personagem também é realizada com um som de helicóptero na primeira cena &lt;sup id="fnref:33"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:33"&gt;33&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, quando o barulho das hélices transita de um som sintetizado (e metadiegético) para um som realista (e diegético, o helicóptero não aparece em cena, mas é sugerido que este sobrevoa o prédio) no momento em que Willard acorda do seu devaneio e levanta-se da cama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=e5L617dEXlE"&gt;Cena de Abertura - Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em muitos momentos do filme, também se opta por não incluir todos os sons naturalistas de cena (chamados de som de &lt;em&gt;Foley&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref:34"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:34"&gt;34&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), para reforçar o aspecto onírico (dando espaço para música e sons metadiegéticos) ou então para criar um ambiente sonoro idêntico ao que o personagem estaria ouvindo na realidade, reproduzindo a chamada atenção seletiva &lt;sup id="fnref:35"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:35"&gt;35&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; do ser humano, como, por exemplo, na cena em que os personagens saem do barco e entram na floresta para colher mangas. Todo o estado de tensão da cena é enfatizado pela trilha sonora através do seu silêncio gradual (o que gera também desconforto e apreensão no espectador):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Quando Chef para para urinar, Willard ouve um ruído semelhante a alguém pisando em folhas secas. Diante do perigo da existência de vietnamitas no lugar, Willard se concentra para tentar achar a origem do som. A floresta se cala e a trilha sonora passa a acompanhar as escolhas sonoras de Willard. Na revelação que o ruído havia sido feito por um tigre, a floresta volta à intensidade original" &lt;sup id="fnref:36"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:36"&gt;36&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O silêncio é um dos principais recursos utilizados por Walter Murch para enfatizar o trabalho de mudança de planos realizados com os ruídos e música do filme.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No universo da trilha sonora, o silêncio não é apenas a ausência completa de som, mas também a ausência seletiva de som. Em outras palavras, ele pode ser localizado, tal como a ausência de som, em uma única pista. As possibilidades expressivas das combinações de som e silêncio nas pistas de som são vastas. É possível, por exemplo, suprimir todo o som da pista de ruído, preenchendo o vazio sonoro com música. Esse é um procedimento comum, que costuma conferir à situação um caráter surreal, fantástico e onírico. A supressão dos sons naturalistas possui uma qualidade onírica, pelo fato de não ter um paralelo em nossa experiência cotidiana. É possível, também, criar uma situação em que nenhuma palavra seja dita, deixando o espaço sonoro totalmente preenchido por música e ruídos. É possível criar sem música e, é claro, outras em que não há qualquer tipo de som. No entanto, esse silêncio absoluto resulta, geralmente, em situações bastante artificiais e produz um forte impacto, em muitos casos incômodo, no espectador" &lt;sup id="fnref:37"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:37"&gt;37&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podemos nos perguntar novamente: é a trilha sonora uma linguagem? Assim como a trilha visual, pode-se dizer que não; não possui articulação dupla nem sintaxe, etc. Porém, certamente, o seu uso narrativo é capaz de transmitir “mensagem” do seu “emissor” para o seu “receptor”, e, nesses casos, ela pode adquirir o status de uma linguagem limitada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Se a gravação sonora é como uma linguagem neste sentido — que ela transmite uma latente subjetividade espaço-psicológica, que pode ou não mimetizar aquela da experiência diária — então o que é mais importante para uma crítica e histórica consideração das práticas sonoras em filme será uma detalhada análise de diferentes estratégias do uso do som" &lt;sup id="fnref:38"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:38"&gt;38&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Trilha Musical Original&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No filme &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, a trilha musical original é apresentada em caráter de música de fundo &lt;sup id="fnref:39"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:39"&gt;39&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, ou seja, sem início ou fim definido, contribuindo mais com a sua sonoridade do que com a sua forma para a expressividade da cena.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O caminho da música no cinema, começando pelo período mudo até a maturidade do cinema sonoro, apresenta uma tendência no sentido de reduzir a quantidade de música e, consequentemente, de se preocupar mais com sua expressividade. Havendo menos música, seu impacto tornou-se, ao mesmo tempo, muito maior, ampliando a capacidade de expressão audiovisual. A música no cinema caminhou no sentido da redução e não do acúmulo" &lt;sup id="fnref:40"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:40"&gt;40&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Qq_TiviCfo8"&gt;The Delta - Trilha Musical Original de Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os temas e melodias foram escritos por Carmine Coppola, e a sua execução foi realizada por um pequeno grupo de músicos tocando sintetizadores. O caráter eletrônico da música certamente é impactante ao espectador, condizente com a fotografia do filme, que é de cores saturadas e contrastantes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O conceito de Francis sobre a trilha musical evoluiu quando ele começou a trabalhar no filme. Carmine recorda: 'No princípio, Francis viu que ele teria que ir além do rock and roll. Ele queria algo operístico e sinfônico. Queria combinar a música popular com a música sinfônica para destacar a emoção dramática'. Francis concebia uma trilha musical que não fosse separada dos diálogos e efeitos de som, mas era parte de uma montagem em constante evolução a partir de outros elementos da trilha sonora. (...) 'Desde o início, Francis sabia que as metralhadoras tinham de se tornar o baixo ostinato, e o gemido das balas a linha melódica secundária'" &lt;sup id="fnref:41"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:41"&gt;41&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não trabalha sozinha, ela é mais um dos elementos usados com importância narrativa, junto com os sons ambientes, efeitos sonoros especiais e sons de &lt;em&gt;Foley&lt;/em&gt;. Irá ocupar o primeiro plano principalmente nos momentos em que se deseja criar uma suspensão na linha do tempo, ou uma &lt;em&gt;sumarização&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref:42"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:42"&gt;42&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, como acontece nos momentos em que Willard está lendo o dossiê de Kurtz, ou nas mudanças de cenas que são realizadas com sobreposições de imagens do barco avançando pelo rio, quando se nota a afinidade que o timbre dos sintetizadores tem com o som do motor do barco e com os sons ambientes da floresta, de forma que o próprio ritmo dos insetos e pássaros se encaixam entre as notas musicais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A produção das músicas foi comandada pelo especialista em sintetizadores Patrick Gleeson, junto com mais cinco músicos que faziam experimentos com as linhas melódicas, desenvolvendo os timbres e gravando, somando e ditando várias pistas para compor a "orquestra" imaginada por Francis:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Nós fazíamos isso até que tivéssemos oito pistas. Então, nós mixávamos as oito pistas em estéreo, e apagávamos as oito. Nós elaboramos umas 100 vozes usando esta técnica. Algumas vezes, Shirley e Nyle trabalhavam juntos, Shirley tocando teclado enquanto Nyle tocava o seu EVI. Bernie frequentemente trabalhava com Andy Narrel para produzir linhas de timbres complexos. Patrick, em contramão, geralmente preferia trabalhar sozinho, usando técnicas que ele desenvolveu em seu próprio estúdio. Como ele mostra: 'Eu tenho um teclado EMU onde eu posso armazenar muita coisa na memória. Primeiro, eu carregava as notas na memória e deixava executando enquanto eu trabalhava com os movimentos que eu queria no painel. Uma vez pronto, eu tocaria manualmente sobre a pista que os sintetizadores tinham gravado. As pistas nessas fitas tendem a estar desorganizadas e fragmentadas, o trabalho de Rubinson era mixar estas fitas de 24 pistas em um grupo de pistas em uma nova fita para que então a) os timbres fossem agrupados de uma maneira que fizesse sentido musical (timbres de cordas em um grupo, timbres de sopro em outro, etc.) e b) o nível de balanço estivesse aproximadamente correto na nova fita'" &lt;sup id="fnref:43"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:43"&gt;43&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Música Diegética&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As escolhas das músicas que tocam nas cenas do filme, não confundir com a trilha musical original, possuem também uma narrativa própria. Logo na primeira cena do filme, &lt;em&gt;The End&lt;/em&gt;, do grupo &lt;em&gt;The Doors&lt;/em&gt;, provoca a interpretação do que a sua letra está dizendo: seriam as guerras a causa do fim da humanidade, o apocalipse? A música volta a tocar na última cena, encerrando o filme em unidade com o seu começo. Sobre a escolha dessa música, Walter Murch comentou:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"O engraçado é que, onde quer que colocássemos uma música do &lt;em&gt;The Doors&lt;/em&gt;, era como se tivéssemos Jim Morrison na sala olhando para as imagens e vindo com palavras para descrevê-las. Era até demais. Todas as músicas clássicas do &lt;em&gt;The Doors&lt;/em&gt;, quando colocávamos sobre o filme, estávamos fazendo exatamente o que você não quer que a música faça, elas estavam simplesmente duplicando o que você está vendo visualmente ou comentando exatamente sobre isso. Então, nós mudamos de rumo. Mas eu acho que &lt;em&gt;The End&lt;/em&gt; fica ainda mais poderosa por causa do seu posicionamento no começo e no fim e mais em nenhum lugar ao meio" &lt;sup id="fnref:44"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:44"&gt;44&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=pzUjSEd0e3E"&gt;Suzie Q - Cena de Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando os personagens escutam &lt;em&gt;Satisfaction&lt;/em&gt;, dos &lt;em&gt;Rolling Stones&lt;/em&gt;, tocando no rádio, é um momento em que se sentem em casa novamente e esquecem que estão em uma guerra, ninguém quer estar em uma guerra, e a letra da música provoca ironia: Quem não está se satisfazendo em uma guerra? Também na cena em que as dançarinas da &lt;em&gt;Playboy&lt;/em&gt; se apresentam para os soldados, ouvimos o clássico do rock and roll &lt;em&gt;Suzie Q&lt;/em&gt; ("Suzie Mate!"). Em uma das cenas clássicas de &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, um esquadrão de helicópteros ataca duas vilas vietnamitas ao som de &lt;em&gt;A Cavalgada das Valquírias&lt;/em&gt;, de Wagner. Além do grande impacto que a sonoridade grandiosa dessa obra soma às imagens aéreas, também existe a escolha por um compositor que notoriamente era admirado por Hitler, ligado a valores nacionalistas. Portanto, pode-se interpretar que existe um subplano ao qual pertencem as músicas, uma voz do diretor.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;This Is The End&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Um momento de grande sentido literário atribuído à trilha sonora é no final do filme, quando Kurtz recita o poema &lt;em&gt;The Hollow Men&lt;/em&gt;, de T.S. Eliot. A começar pela palavra &lt;em&gt;Hollow&lt;/em&gt; (vazio) contida no título e a ambientação que os ruídos ambientes (gotas de água e insetos), cheios de reverberação, agregam ao cenário, que então se mostra muito maior, húmido e vazio, como o estado emocional em que se encontram Kurtz e Willard. Sobre a relação deste poema com o filme, cabe aqui uma interessante citação, embora já extrapolando o campo da trilha sonora:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Este poema de T.S. Eliot, parcialmente recitado pelo Coronel Kurtz, surge inserido em &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; com o objetivo de transmitir toda a carga de especulação filosófica que envolve o filme. O poema é dominado por uma atmosfera política, fundamental para o seu eco no filme (o fanatismo e a loucura). &lt;em&gt;The Hollow Men&lt;/em&gt; apresenta um mundo de silêncio: &lt;em&gt;We grope together / And avoid speech&lt;/em&gt; (Eliot, 1961), inércia: &lt;em&gt;Leaning together&lt;/em&gt; e destruição: &lt;em&gt;This is the dead land / This is the cactus land&lt;/em&gt;, povoado por homens sem rosto: &lt;em&gt;Headpiece filled with straw&lt;/em&gt;, sem voz: &lt;em&gt;Our dried voices&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;when / We whisper together / Are quiet and meaningless&lt;/em&gt; e sem vontade própria: &lt;em&gt;Behaving as the wind behaves.&lt;/em&gt; Estes homens não passam de espectros: &lt;em&gt;Shape without form, shape without colour,&lt;/em&gt; estão despojados da sua dimensão humana uma vez que não possuem personalidade nem vida espiritual e são incapazes de agir: &lt;em&gt;Paralysed force, gesture without motion.&lt;/em&gt; Estes homens são &lt;em&gt;all mankind&lt;/em&gt; uma vez que &lt;em&gt;Conrad’s affirmation is that all men are hollow, all fated to endure the condition that Eliot figures so allusively (...) and all fated to be blind to their condition&lt;/em&gt; (Southam, 1994: 205). Neste momento, importa mencionar a utilização feita por Eliot da &lt;em&gt;Divina Comédia&lt;/em&gt; de Dante, utilização essa que Southam sistematiza na sua obra já citada. Southam identifica estes homens vazios com as sombras que navegam no rio e que são rejeitadas por ambas as margens — o Inferno: &lt;em&gt;death’s dream Kingdom&lt;/em&gt; e o Paraíso: &lt;em&gt;death’s other Kingdom&lt;/em&gt; — estando por isso condenadas a navegar nele eternamente. Eles são como a maioria dos homens que passam pela vida sem terem a percepção da realidade, não praticam de forma consciente nem o bem nem o mal e, como tal, parecem despojados da sua dimensão humana. Daí, se atendermos à afirmação de Eliot: &lt;em&gt;So far as we are human, what we do must be either evil or good; so far as we do evil or good, we are human; and it is better in a paradoxical way, to do evil than to do nothing; at least, we exist.&lt;/em&gt; (Eliot, cit. por Gomes, 1997: 47). Vislumbra-se igualmente no poema a existência de uma segunda categoria de homens: &lt;em&gt;Those who have crossed / With direct eyes, to death’s other Kingdom&lt;/em&gt;. Southam relaciona este &lt;em&gt;Kingdom&lt;/em&gt; com o Paraíso de Dante. Estes homens passam por um estado de transição: &lt;em&gt;death’s twilight Kingdom&lt;/em&gt; que Southam diz ser &lt;em&gt;the condition in which man has to face the truth about himself and life&lt;/em&gt; (Southam, 1994: 205). Neste estado, têm a percepção da sua condição de seres humanos, têm a percepção do sentido da vida. Este momento é, afinal, um momento de esperança simbolizado por &lt;em&gt;The eyes reappear&lt;/em&gt; perante uma visão de (...) &lt;em&gt;perpetual star&lt;/em&gt; que Southam identifica como a visão que Dante tem de Deus. Os homens que experienciam este estado podem praticar o bem na sua verdadeira essência e assim ambicionarem a um lugar no Paraíso, um &lt;em&gt;higher, perfect world of beauty, light and music&lt;/em&gt; (Southam, 1994: 204)" &lt;sup id="fnref:45"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:45"&gt;45&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ieTinz7xtJQ"&gt;The Hollow Men - Cena de Apocalypse Now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; foi concebido com a missão de ser um filme poético, sobre uma situação causada pelo extremo vazio humano, que é a guerra.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O som tem um poder mediador, hermético: é o elo comunicante do mundo material com o mundo espiritual e invisível. O seu valor de uso mágico reside exatamente nisto: os sons organizados nos informam sobre a estrutura oculta da matéria no que ela tem de animado” &lt;sup id="fnref:46"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:46"&gt;46&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A fidelidade não é uma 'reprodução' mas uma reconstituição; em realidade, ela resulta de uma série de escolhas e de interpretações que o dispositivo gravador torna ao mesmo tempo possíveis e necessárias. Admitir-se-á, portanto, que o técnico de som ou o engenheiro de gravação deve enfrentar questões que já não são puramente técnicas, mas cuja finalidade é arbitrada pela escuta sensível, pelo julgamento musical" &lt;sup id="fnref:47"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:47"&gt;47&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta passagem de &lt;em&gt;Tratado dos Objetos Musicais&lt;/em&gt;, de Pierre Schaeffer, reflete o tipo de pensamento musical que Walter Murch trouxe à trilha do cinema, representando, com a "poética timbrística" dos ruídos, o universo interno dos personagens. No filme, há algumas passagens em que Willard ouve a gravação de uma voz do General Kurtz, mas o personagem de Kurtz só aparecerá na tela nas últimas cenas. Esse feito, que Michel Chion chama de &lt;em&gt;Acousmêtre&lt;/em&gt;, de executar um som, no caso uma voz, sem mostrar a sua fonte ao longo do filme, até que o espectador tenha tempo para utilizar a sua imaginação, e então exibir a fonte surpreendendo-o &lt;sup id="fnref:48"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:48"&gt;48&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, é referente ao que foi feito com a voz da mãe em &lt;em&gt;Psicose&lt;/em&gt; (1960) &lt;sup id="fnref:49"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:49"&gt;49&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, com o computador HAL em &lt;em&gt;2001: Uma Odisseia no Espaço&lt;/em&gt; (1968) &lt;sup id="fnref:50"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:50"&gt;50&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, e o mágico em &lt;em&gt;O Mágico de Oz&lt;/em&gt; (1939) &lt;sup id="fnref:51"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:51"&gt;51&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Outro exemplo utilizado é a chamada "mundanização" de sons, que trata de executar um som pré-gravado em um determinado ambiente, regravando-o com as características adquiridas desse espaço. Como foi proposto por Orson Welles em seu filme &lt;em&gt;A Marca da Maldade&lt;/em&gt; (1958), em que, para uma determinada cena, ele escreveu uma nota ao estúdio Universal explicando que, para atingir o efeito desejado, era "absolutamente vital que essa música fosse reproduzida através de uma corneta barata no beco em frente ao prédio de som" &lt;sup id="fnref:52"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:52"&gt;52&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; e, então, regravada e misturada à trilha do filme. Esta prática foi usada extensivamente por Walter Murch no filme &lt;em&gt;Loucuras de Verão&lt;/em&gt; (1973) &lt;sup id="fnref:53"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:53"&gt;53&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, em que toda a programação de rádio que eles elaboraram foi depois gravada dentro de carros, tocada por rádio e alto-falantes característicos, e também em &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt;, com os pilotos de helicópteros, cujas vozes dos atores foram reprocessadas por rádios idênticos aos originais propostos pela cena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=PW4JxE1CoRg"&gt;Cena de American Graffiti&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um fato curioso sobre &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; é que ele não tem um fim definido. Quando apresentado pela primeira vez no festival de Cannes, Francis Ford Coppola disse se tratar de uma obra inacabada. Ao longo dos anos, houve algumas edições diferentes do seu final, no que diz respeito aos créditos e às imagens da base de Kurtz sendo destruída. Trinta anos depois do seu lançamento, a equipe se reuniu novamente para editar uma nova versão com 40 minutos a mais de duração, conhecida como &lt;em&gt;Apocalypse Now Redux&lt;/em&gt;. Porém, mesmo esta não foi declarada como a versão definitiva do filme, e ainda hoje é possível assistir diferentes versões. Talvez esta seja a última ponta de intertextualidade do filme: um filme que se chama &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; (sendo apocalipse o fim dos tempos), não tem fim! (E as guerras terão algum dia um fim?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artigo é uma revisão, com uma boa dose de edição, do meu trabalho de conclusão de curso apresentado no bacharelado em Música da UFPR.
O pdf original pode ser baixado &lt;a href="https://jardimsonoro.com/downloads/desenho-de-som-narrativo.pdf"&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Cavalcanti, Alberto. &lt;em&gt;Sound in Films&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 98.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Eisenstein, Sergei; Pudovkin, Vsevolod; Alexandrov, Grigori. &lt;em&gt;A Statement&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 83.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Lang, Fritz (Diretor). &lt;em&gt;O Vampiro de Dusseldorf&lt;/em&gt; [Filme]. Alemanha, 1931.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Chion, Michel. &lt;em&gt;Audio-Vision: Sound on Screen&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1994. p. 8.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Manzano, Luiz Adelmo F. &lt;em&gt;Som-imagem no Cinema&lt;/em&gt;. São Paulo: Perspectiva, Fapesp, 2003. p. 11.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Manzano, Luiz Adelmo F. &lt;em&gt;Som-imagem no Cinema&lt;/em&gt;. São Paulo: Perspectiva, Fapesp, 2003. p. 27. Citando: Rosenfeld, Anatol. &lt;em&gt;Cinema: Arte &amp;amp; Indústria&lt;/em&gt;. São Paulo: Perspectiva, 2002.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:6" title="Jump back to footnote 6 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Cavalcanti, Alberto. &lt;em&gt;Sound in Films&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 98.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:7" title="Jump back to footnote 7 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Manzano, Luiz Adelmo F. &lt;em&gt;Som-imagem no Cinema&lt;/em&gt;. São Paulo: Perspectiva, Fapesp, 2003. p. 26.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:8" title="Jump back to footnote 8 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Gomery, Douglas. &lt;em&gt;The Coming of Sound&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 5.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:9" title="Jump back to footnote 9 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Crosland, Alan (Diretor). &lt;em&gt;The Jazz Singer&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1927.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:10" title="Jump back to footnote 10 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Altman, Rick. &lt;em&gt;Evolution of Sound Technology&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 46.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:11" title="Jump back to footnote 11 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;Altman, Rick. &lt;em&gt;Evolution of Sound Technology&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 46.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:12" title="Jump back to footnote 12 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;James, Richard S. &lt;em&gt;Avant-Garde Sound-on-Film Techniques and Their Relationship to Electro-Acoustic Music&lt;/em&gt;. Oxford: Oxford University Press, 1986.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:13" title="Jump back to footnote 13 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www3.nfb.ca/archives_mclaren/items/01.pdf"&gt;https://www3.nfb.ca/archives_mclaren/items/01.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:14" title="Jump back to footnote 14 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;Schreger, Charles. &lt;em&gt;Altman, Dolby and the Second Sound Revolution&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 348.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:15" title="Jump back to footnote 15 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:16"&gt;
&lt;p&gt;Lang, Fritz (Diretor). &lt;em&gt;Metropolis&lt;/em&gt; [Filme]. Alemanha, 1927.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:16" title="Jump back to footnote 16 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:17"&gt;
&lt;p&gt;Eisenstein, Sergei (Diretor). &lt;em&gt;A Greve&lt;/em&gt; [Filme]. União Soviética, 1925.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:17" title="Jump back to footnote 17 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:18"&gt;
&lt;p&gt;Manzano, Luiz Adelmo F. &lt;em&gt;Som-imagem no Cinema&lt;/em&gt;. São Paulo: Perspectiva, Fapesp, 2003. p. 47. Citando: Chion, Michel. &lt;em&gt;Le Son au Cinéma&lt;/em&gt;. Paris: Cahiers du Cinéma, Éditions de l'Étoile, 1994. p. 25.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:18" title="Jump back to footnote 18 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:19"&gt;
&lt;p&gt;Andrew, J. Dudley. &lt;em&gt;As Principais Teorias do Cinema Sonoro: Uma Introdução&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro: Zahar Editor, 2002. p. 23.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:19" title="Jump back to footnote 19 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:20"&gt;
&lt;p&gt;Bordwell, David; Thompson, Kristin. &lt;em&gt;Fundamental Aesthetics of Sound&lt;/em&gt;. In: Weis, Elisabeth; Belton, John (Org.). &lt;em&gt;Film Sound: Theory and Practice&lt;/em&gt;. New York: Columbia University Press, 1985. p. 186.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:20" title="Jump back to footnote 20 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:21"&gt;
&lt;p&gt;Schaeffer, Pierre. &lt;em&gt;L’élément non visuel au cinéma&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Revue du Cinéma&lt;/em&gt;. Paris: Zed, 1946. p. 45.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:21" title="Jump back to footnote 21 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:22"&gt;
&lt;p&gt;Schaeffer, Pierre. &lt;em&gt;Tratado dos Objetos Musicais&lt;/em&gt;. Brasília: EdUnB, 1993. p. 242.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:22" title="Jump back to footnote 22 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:23"&gt;
&lt;p&gt;Coppola, Francis Ford (Diretor). &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1979.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:23" title="Jump back to footnote 23 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:24"&gt;
&lt;p&gt;Sragow, Michael. &lt;em&gt;A Conversation with Walter Murch&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://archive.salon.com/ent/col/srag/2000/04/27/murch/"&gt;http://archive.salon.com/ent/col/srag/2000/04/27/murch/&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:24" title="Jump back to footnote 24 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:25"&gt;
&lt;p&gt;Kinder, Marsha. &lt;em&gt;The Power of Adaptation in “Apocalypse Now”&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Film Quarterly&lt;/em&gt;, vol. 33, no. 2. University of California Press.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:25" title="Jump back to footnote 25 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:26"&gt;
&lt;p&gt;Murch, Walter. &lt;em&gt;Stretching Sound to Help the Mind See&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://filmsound.org/murch/stretching.htm"&gt;http://filmsound.org/murch/stretching.htm&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:26" title="Jump back to footnote 26 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:27"&gt;
&lt;p&gt;Murch, Walter. &lt;em&gt;Num Piscar de Olhos&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2004. p. 16.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:27" title="Jump back to footnote 27 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:28"&gt;
&lt;p&gt;Barbosa, Álvaro. &lt;em&gt;O Som em Ficção Cinematográfica&lt;/em&gt;. Universidade Católica Portuguesa. Disponível em: &lt;a href="http://www.abarbosa.org/docs/som_para_ficcao.pdf"&gt;http://www.abarbosa.org/docs/som_para_ficcao.pdf&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:28" title="Jump back to footnote 28 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:29"&gt;
&lt;p&gt;Wisnik, José Miguel. &lt;em&gt;O Som e o Sentido&lt;/em&gt;. São Paulo: Companhia das Letras, 1989. p. 30.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:29" title="Jump back to footnote 29 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:30"&gt;
&lt;p&gt;Barbosa, Álvaro. &lt;em&gt;O Som em Ficção Cinematográfica&lt;/em&gt;. Universidade Católica Portuguesa. Disponível em: &lt;a href="http://www.abarbosa.org/docs/som_para_ficcao.pdf"&gt;http://www.abarbosa.org/docs/som_para_ficcao.pdf&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:30" title="Jump back to footnote 30 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:31"&gt;
&lt;p&gt;Mendes, Eduardo S. &lt;em&gt;Walter Murch: A Revolução da Trilha Sonora Cinematográfica&lt;/em&gt;. São Paulo: Revista Significação, Annablume, ECA/USP, 2006. p. 192.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:31" title="Jump back to footnote 31 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:32"&gt;
&lt;p&gt;Rolling Stones. &lt;em&gt;Satisfaction&lt;/em&gt; [Música]. In: &lt;em&gt;Out of Our Heads&lt;/em&gt;. Londres: Decca Records, 1965.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:32" title="Jump back to footnote 32 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:33"&gt;
&lt;p&gt;Coppola, Francis Ford (Diretor). &lt;em&gt;Apocalypse Now&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1979. Minutagem 1:14'30".&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:33" title="Jump back to footnote 33 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:34"&gt;
&lt;p&gt;Foley, Jack. &lt;em&gt;The Art of Foley&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://www.filmsound.org/foley/"&gt;http://www.filmsound.org/foley/&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:34" title="Jump back to footnote 34 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:35"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Relação entre Processamento Auditivo e Desenvolvimento da Linguagem e Fala&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://comunicacaohumana.com/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=18&amp;amp;Itemid=31"&gt;http://comunicacaohumana.com/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=18&amp;amp;Itemid=31&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:35" title="Jump back to footnote 35 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:36"&gt;
&lt;p&gt;Mendes, Eduardo S. &lt;em&gt;Walter Murch: A Revolução da Trilha Sonora Cinematográfica&lt;/em&gt;. São Paulo: Revista Significação, Annablume, ECA/USP, 2006. p. 218.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:36" title="Jump back to footnote 36 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:37"&gt;
&lt;p&gt;Carrasco, Ney. &lt;em&gt;Sygkhronos&lt;/em&gt;. São Paulo: Fapesp, 2003. p. 169.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:37" title="Jump back to footnote 37 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:38"&gt;
&lt;p&gt;Williams, Alan. &lt;em&gt;Is Sound Recording Like a Language?&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Yale French Studies&lt;/em&gt;, no. 60. Yale University Press, 1980. p. 51-56.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:38" title="Jump back to footnote 38 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:39"&gt;
&lt;p&gt;Carrasco, Ney. &lt;em&gt;Sygkhronos&lt;/em&gt;. São Paulo: Fapesp, 2003. p. 172.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:39" title="Jump back to footnote 39 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:40"&gt;
&lt;p&gt;Carrasco, Ney. &lt;em&gt;Sygkhronos&lt;/em&gt;. São Paulo: Fapesp, 2003. p. 170.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:40" title="Jump back to footnote 40 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:41"&gt;
&lt;p&gt;Moog, Bob. &lt;em&gt;Apocalypse Now: The Synthesizer Soundtrack&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Contemporary Keyboard Music&lt;/em&gt;. CMP, 1980.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:41" title="Jump back to footnote 41 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:42"&gt;
&lt;p&gt;Hickmann, Felipe. &lt;em&gt;Música, Cinema e Tempo Narrativo&lt;/em&gt;. Curitiba: UFPR, 2008. p. 39.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:42" title="Jump back to footnote 42 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:43"&gt;
&lt;p&gt;Moog, Bob. &lt;em&gt;Apocalypse Now: The Synthesizer Soundtrack&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Contemporary Keyboard Music&lt;/em&gt;. CMP, 1980.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:43" title="Jump back to footnote 43 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:44"&gt;
&lt;p&gt;Sragow, Michael. &lt;em&gt;The Sound of Vietnam: A Conversation with Walter Murch, the Sonic Wizard Who Helped Francis Ford Coppola Create a Soundtrack of Horror in “Apocalypse Now”&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://archive.salon.com/ent/col/srag/2000/04/27/murch/"&gt;http://archive.salon.com/ent/col/srag/2000/04/27/murch/&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:44" title="Jump back to footnote 44 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:45"&gt;
&lt;p&gt;Mateu, Anabela. &lt;em&gt;The Hollow Men e Apocalypse Now — A Condição Humana&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Babilónia&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://babilonia.ulusofona.pt/arquivo/arquivo_pdf/babilonia6.pdf"&gt;http://babilonia.ulusofona.pt/arquivo/arquivo_pdf/babilonia6.pdf&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:45" title="Jump back to footnote 45 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:46"&gt;
&lt;p&gt;Wisnik, José Miguel. &lt;em&gt;O Som e o Sentido&lt;/em&gt;. São Paulo: Companhia das Letras, 1989. p. 28.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:46" title="Jump back to footnote 46 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:47"&gt;
&lt;p&gt;Schaeffer, Pierre. &lt;em&gt;Tratado dos Objetos Musicais&lt;/em&gt;. Brasília: EdUnB, 1993. p. 79.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:47" title="Jump back to footnote 47 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:48"&gt;
&lt;p&gt;Murch, Walter. &lt;em&gt;Stretching Sound to Help the Mind See&lt;/em&gt;. Disponível em: &lt;a href="http://filmsound.org/murch/stretching.htm"&gt;http://filmsound.org/murch/stretching.htm&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:48" title="Jump back to footnote 48 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:49"&gt;
&lt;p&gt;Hitchcock, Alfred (Diretor). &lt;em&gt;Psicose&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1960.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:49" title="Jump back to footnote 49 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:50"&gt;
&lt;p&gt;Kubrick, Stanley (Diretor). &lt;em&gt;2001: Uma Odisseia no Espaço&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1968.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:50" title="Jump back to footnote 50 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:51"&gt;
&lt;p&gt;Fleming, Victor (Diretor). &lt;em&gt;O Mágico de Oz&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1939.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:51" title="Jump back to footnote 51 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:52"&gt;
&lt;p&gt;Maynes, Charles. &lt;em&gt;Worldizing&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;The Editors Guild Magazine&lt;/em&gt;, vol. 25, no. 2, 2004. Disponível em: &lt;a href="http://www.editorsguild.com/v2/magazine/Newsletter/MarApr04/marapr04_worldizing.html"&gt;http://www.editorsguild.com/v2/magazine/Newsletter/MarApr04/marapr04_worldizing.html&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:52" title="Jump back to footnote 52 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:53"&gt;
&lt;p&gt;Lucas, George (Diretor). &lt;em&gt;Loucuras de Verão&lt;/em&gt; [Filme]. Estados Unidos, 1973.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:53" title="Jump back to footnote 53 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="misc"></category><category term="cinema"></category><category term="sound design"></category></entry><entry><title>Quanta música é suficiente? Alguns insights sobre Music Branding.</title><link href="https://jardimsonoro.com/blog/quanta-musica-e-suficiente-alguns-insights-sobre-music-branding/" rel="alternate"></link><published>2025-05-25T14:42:18-03:00</published><updated>2025-05-25T14:42:18-03:00</updated><author><name>Frederico Flores</name></author><id>tag:jardimsonoro.com,2025-05-25:/blog/quanta-musica-e-suficiente-alguns-insights-sobre-music-branding/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este ano, minha empresa &lt;a href="https://jardimsonoro.com"&gt;Jardim Sonoro&lt;/a&gt; completa 15 anos de curadoria musical para algumas das marcas mais legais do Brasil.
&lt;img alt="So Much Music Too Little Time" src="../img/somuch.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com orgulho, posso dizer que nomes como o Grupo Boticário, Tasty Salad Shop e Mont Blanc se tornaram um pouquinho mais musicais quando nossos caminhos se cruzaram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa jornada começou …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este ano, minha empresa &lt;a href="https://jardimsonoro.com"&gt;Jardim Sonoro&lt;/a&gt; completa 15 anos de curadoria musical para algumas das marcas mais legais do Brasil.
&lt;img alt="So Much Music Too Little Time" src="../img/somuch.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com orgulho, posso dizer que nomes como o Grupo Boticário, Tasty Salad Shop e Mont Blanc se tornaram um pouquinho mais musicais quando nossos caminhos se cruzaram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa jornada começou enquanto eu cursava Música na UFPR, e o mesmo tempo, ganhava experiência como DJ em diversos tipos de eventos. Logo, passei a ser procurado como “fazedor de playlists” por amigos, familiares e seus conhecidos.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade, desde criança eu gostava de passar tardes criando mixagens em fita K7 no estéreo do meu pai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="K7 Tape" src="../img/k7.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vocação virou demanda — para lojas, bares e restaurantes — e logo me vi abrindo uma empresa. Na hora de escolher o nome, estava terminando de ler &lt;em&gt;A Afinação do Mundo&lt;/em&gt;, de Murray Schafer. Um dos capítulos citava o termo &lt;strong&gt;Jardim Sonoro&lt;/strong&gt;. Foi um estalo imediato. E assim nasceu o CNPJ: &lt;strong&gt;Jardim Sonoro Produções&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Murray Schafer" src="../img/murray.webp"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No livro de Schafer, Jardim Sonoro é um local onde se escutam apenas sons da natureza.&lt;br&gt;
No meu Jardim Sonoro tem muito Rock, Jazz, Blues, Soul, House, Dub, Samba...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O trabalho de &lt;em&gt;Music Branding&lt;/em&gt; consiste em pesquisar música diariamente e realizar curadorias específicas para cada cliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanta música é suficiente?&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A música tem um papel essencial na vida — para muitos, é tão vital quanto respirar. A ciência mostra que ela ativa todo o sistema límbico, responsável pelas emoções e pelo controle da memória&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, há evidências de que a música foi uma das primeiras formas sofisticadas de comunicação e expressão humana&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, antecedendo a linguagem falada. Ela transmite emoções, intenções e conecta pessoas de maneira simbólica e profunda.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa força ancestral torna a música uma ferramenta poderosa — tanto na vida pessoal quanto nos negócios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O trabalho de curadoria musical envolve acompanhar selos, publicações, comunicadores da área e alimentar continuamente um bancos musicais com mais conteúdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma trilha sonora bem escolhida transforma o ambiente, e fortalece o vínculo com a marca, cada faixa é uma peça na construção da atmosfera desejada. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fim do dia, faço isso porque amo música. Acredito que uma canção pode transformar o seu dia — e talvez o mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma música que representa bem essa sensação:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=vfXtjcw9MFM"&gt;&lt;strong&gt;Beatles – Here Comes The Sun&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A letra, “Aqui vem o Sol, meu bem” pode ser sobre renascimento, revelação, ou sobre o momento mágico da criação musical.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa versão faz parte da trilha do filme &lt;em&gt;Yesterday&lt;/em&gt; (2019), cujo argumento propõe uma brincadeira: &lt;strong&gt;como seria o mundo sem as músicas dos Beatles?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E eu gostaria de finalizar aqui com a pergunta:
&lt;strong&gt;O que seria de nós sem as músicas que amamos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Lutz Jäncke. &lt;em&gt;Music, memory and emotion.&lt;/em&gt; &lt;a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC2776393/"&gt;https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC2776393/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Benítez-Burraco, A., &amp;amp; Nikolsky, A. (2023). &lt;em&gt;The (Co)Evolution of Language and Music Under Human Self-Domestication&lt;/em&gt;. Human Nature, 34(2), 229–275. &lt;a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10354115/"&gt;https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10354115/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="misc"></category><category term="playlists"></category><category term="music branding"></category></entry></feed>